[WilliamMorton.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WilliamMorton.jpg "fig:WilliamMorton.jpg")
**威廉·T·G·莫顿**（William T.G.
Morton，），美国牙科医生，现代[麻醉学创始人之一](../Page/麻醉学.md "wikilink")。

## 生平

莫顿生于[美国](../Page/美国.md "wikilink")[马塞诸塞州的](../Page/马塞诸塞州.md "wikilink")[查尔顿市](../Page/查尔顿市.md "wikilink")。他年轻时在[巴尔的摩牙医学院学习](../Page/巴尔的摩牙医学院.md "wikilink")。1842年开始担任牙科医生。1842年到1843年一段时间，同比他稍微年长的牙科医生[霍勒斯·威尔士合作](../Page/霍勒斯·威尔士.md "wikilink")，威尔斯本人也对麻醉深感兴趣，但是在1843年末时，两人最终分道扬镳。

一年后，威尔士尝试把[一氧化二氮](../Page/一氧化二氮.md "wikilink")（[笑气](../Page/笑气.md "wikilink")）作为麻醉剂，他在康涅狄格哈特福德的手术获得了成功，然而他在波士顿做的一次公开表演却遭到失败。

查尔斯·T·杰克逊是莫顿认识的[医生和](../Page/医生.md "wikilink")[科学家](../Page/科学家.md "wikilink")，他建议莫顿试用[乙醚](../Page/乙醚.md "wikilink")。乙醚早在三百多年前被发现具有麻醉的性质，然而在莫顿之前，乙醚从来没有被用于正式[外科手术](../Page/外科手术.md "wikilink")。

在莫顿看来，[乙醚可能是一种有效的麻醉剂](../Page/乙醚.md "wikilink")。他先用它在动物（包括他的宠物）和自己身上试验。1846年9月30日，埃本·弗罗斯特奔进莫顿的手术室要求拔牙，表示愿意接受能缓解拔牙之疼的任何疗法。莫顿给他吸入乙醚后进行了手术，当弗罗斯特恢复知觉时，声称他没有感到疼痛。莫顿由此看到了成功的希望。

波士顿的报纸在第二天对手术做了报导，但是仍没有引起广泛的注意。莫顿请求波士顿马萨诸塞州总院年老资深的外科医生约翰·C·瓦伦博士合作，当众医生之面做莫顿麻醉法的表演，瓦伦博士同意了。1846
年10月16日早晨，莫顿在医院围观的一大群[医生和](../Page/医生.md "wikilink")[学生的面前给一个外科病人吉尔伯特](../Page/学生.md "wikilink")·阿博特吸入[乙醚](../Page/乙醚.md "wikilink")，然后瓦伦博士给病人取出颈部瘤。麻醉剂被证明有效，此次表演即刻被多家报纸予以报导。

在阿博特的手术几天后，莫顿和杰克逊申请了一份专利。然而莫顿不久陷入一场长期的专利权争辩中，最终在法院耗费大量钱财，他未能从自己的发明中获得期许的利益。

1862年秋天他作为一名志愿者加入了[波多马克军团](../Page/波多马克军团.md "wikilink")。他将他的麻醉技术用于两千多名士兵身上在[弗雷德里克斯堡之役](../Page/弗雷德里克斯堡之役.md "wikilink")、[钱斯勒斯维尔战役和](../Page/钱斯勒斯维尔战役.md "wikilink")[怀德尼斯战役](../Page/怀德尼斯战役.md "wikilink")。

他于1868年7月15日在[纽约](../Page/纽约.md "wikilink")[中央公园纳凉时跌倒逝世](../Page/中央公园.md "wikilink")。他被葬于[马塞诸塞州](../Page/马塞诸塞州.md "wikilink")[剑桥市的](../Page/剑桥.md "wikilink")[褐山公墓](../Page/褐山公墓.md "wikilink")。

莫顿的墓碑上写道：
“威廉·T·G·莫顿，麻醉剂吸入法的揭示者，因为他，外科手术中的疼痛被防止和消除，在他之前外科手术通常是极度痛苦的事，在他之后科学控制了疼痛。”

## 相关影视作品

1944年[派拉蒙电影公司出品](../Page/派拉蒙电影公司.md "wikilink")、[普雷斯顿·斯特吉斯导演的](../Page/普雷斯顿·斯特吉斯.md "wikilink")《》，是由莫顿的生平改编的。

## 评价

莫顿和[霍勒斯·威尔士通常被认为现代](../Page/霍勒斯·威尔士.md "wikilink")[麻醉学的创始人](../Page/麻醉学.md "wikilink")，在之前，虽然中国的[华佗也曾使用过麻醉](../Page/华佗.md "wikilink")，然而华佗的方法并未传播开来，麻醉法从未在[外科手术中大量使用过](../Page/外科手术.md "wikilink")。没有麻醉，就不可能进行精细和长时间的外科手术。

在[麦克·H·哈特所著](../Page/麦克·H·哈特.md "wikilink")《[影响人类历史进程的100名人排行榜](../Page/影响人类历史进程的100名人排行榜.md "wikilink")》中，莫顿被排在56位。

## 参考阅读

[et histoire des principales découvertes scientifiques
modernes](http://books.google.com/books?id=4M8EAAAAYAAJExposition)，第212页

[Category:美国医学家](../Category/美国医学家.md "wikilink")
[Category:麻薩諸塞州人](../Category/麻薩諸塞州人.md "wikilink")
[Category:麻醉学](../Category/麻醉学.md "wikilink")